+++
title = "Polinomios"
weight = 40
+++



## Anillos de polinomios

{{% definition %}}
Dado un anillo $R$ un **polinomio** en una **variable** $x$ con **coeficientes** en $R$ es una expresión de la forma

$$f=f(x)=a\_nx^n+a\_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a\_1x+a\_0$$

donde los **coeficientes** $a\_0,\dots,a\_n\in R$ y $n\geq 0$. También se puede denotar como si fuera una serie

$$p(x)=\sum_{n\geq 0}a\_nx^n$$

dando por supuesto que **casi todos** los coeficientes son cero, es decir, todos excepto una cantidad finita. El **polinomio trivial** $0$ es aquel cuyos coeficientes son todos nulos. El **monomio** de **grado** $i$ de $f(x)$ es $a\_ix^i$ y su coeficiente es $a\_i$. El **grado** de un polinomio no trivial $f(x)$ es el mayor $n\geq 0$ tal que su coeficiente de grado $n$ es no nulo $a\_n\neq 0$. En este caso decimos que $a\_nx^n$ es su **monomio líder** y $a\_n$ su **coeficiente líder**. Su **término independiente** es $a\_0$. Un polinomio es **mónico** si su coeficiente líder es $1\in R$. Los **polinomios constantes** son los de grado $0$ y el nulo. El conjunto de los polinomios en una variable $x$ con coeficientes en $R$ se denota $R[ x ]$.
{{% /definition %}}

{{% remark %}}
El polinomio trivial no tiene asignado ningún grado según esta definición, pero podemos considerar que su grado es $-\infty$, ya que esta convención es compatible con fórmulas posteriores.
{{% /remark %}}

Recordemos que el conjunto $R[ x ]$ es un anillo con la suma y el producto definidos en un ejemplo [anterior](../rings/#polynomials). Además $R\subset R[ x ]$ es un subanillo formado por los polinomios constantes. Hemos visto en la prueba de una [proposición](../rings/#polydomain) anterior que si $R$ es un dominio entonces $R[ x ]$ también y dados $f,g\in R[ x ]$ se tiene que

$$\deg(fg)=\deg(f)+\deg(g).$$

Además,

$$\deg(f+g)\leq\max\\{\deg(f),\deg(g)\\}$$

dándose la igualdad si $\deg(f)\neq deg(g)$, ya que entonces el coeficiente líder de la suma será el mismo que el del polinomio de mayor grado.

{{% theorem %}}
Si $R$ es un dominio entonces $R[ x ]^\times=R^\times$.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Las unidades de $R$ también son unidades de $R[ x ]$ vistas como polinomios constantes ya que $R\subset R[ x ]$ es un subanillo. Recíprocamente, si $f\in R[ x ]$ es una unidad y $f^{-1}$ es su inversa, $ff^{-1}=1$ entonces
$$
\begin{array}{rcl}
0&=&\deg(1)\cr
&=&\deg(ff^{-1})\cr
&=&\deg(f)+\deg(f^{-1}).
\end{array}
$$
Por tanto

$$\deg(f)=-\deg(f^{-1}).$$

Como el grado de un polinomio es siempre $\geq 0$, los grados que aparecen a ambos lados de la última ecuación han de ser $0$, así que $f$ es una unidad de $R$.
{{% /proof %}}

En adelante consideraremos casi siempre el anillo de polinomios $k[ x ]$ con coeficientes en un cuerpo $k$, que es un dominio. Sus unidades son $k^\times=k\setminus\\{0\\}$. El grado de un polinomio se puede usar como una medida de tamaño, al igual que el valor absoluto en los enteros. Esto nos permite realizar divisiones euclídeas en $k[ x ]$.

{{% remark %}}
La definición de **divisibilidad** vista en $\mathbb{Z}$ tiene también sentido en $k[ x ]$ y satisface las mismas propiedades elementales, excepto las que aquí reseñamos. El polinomio $1$ es divisible por cualquier unidad, no solo por $\pm1$. Además, $f|g$ y $g|f$ si y solo si existe una unidad $\alpha\in k^\times$ tal que $f=\alpha\cdot g$. Esta unidad no tiene por qué ser $\pm 1$.
{{% /remark %}}

{{% theorem name="División euclídea" %}}
Dados $D,d\in k[ x ]$, $d\neq0$, existen $c,r\in k[ x ]$ únicos tales que

* $D=d\cdot c+r$,

* $\deg( r )<\deg(d)$.

{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Probamos primero la existencia. Si $\deg(D)<\deg(d)$ podemos tomar $c=0$, $r=D$. Supongamos ahora que $\deg(D)\geq\deg(d)$. Denotamos $\deg(D)=n$ y $\deg(d)=m$. Sean y sean $a\_nx^n$ y $b\_mx^m$ los monomios líderes de $D$ y $d$, respectivamente. Llamamos

$$c\_1=\frac{a\_n}{b\_m}x^{n-m}.$$

El polinomio

$$D_1=D-d\cdot c\_1$$

es de grado estrictamente menor que $D$ ya que los monomios líderes de los polinomios de la derecha cancelan al restarlos. Al despejar en la ecuación anterior obtenemos

$$D=d\cdot c\_1+D\_1.$$

Si $\deg(D\_1)<\deg(d)$ entonces podemos tomar  y $r=D\_1$. Si $\deg(D\_1)\geq \deg(d)$, construimos polinomios $c\_2$ y $D\_2$ por el mismo procedimiento, de modo que

$$D\_1=d\cdot c\_2+D\_2,$$

y si fuera necesario continuamos hasta que $\deg(D\_n)<\deg(d)$. Este procedimiento termina en un número finito de pasos porque $\deg(D\_{i+1})<\deg(D\_{i})$ por construcción. Llegados a este punto

$$
\begin{array}{rcl}
D & = & d\cdot c\_1+D\_1,\cr
D\_1 & = & d\cdot c\_2+D\_2,\cr
 &\vdots & \cr
D\_{n-1} & = & d\cdot c\_n+D\_n,
\end{array}
$$

podemos tomar $c=c\_1+\cdots+c\_n$ y $r=D\_n$.

Veamos ahora la unicidad. Supongamos que

$$D=d\cdot c+r=d\cdot c'+r'$$

con $\deg( r ),\deg(r')<\deg(d)$. Entonces

$$r-r'=(c'-c)d.$$

Si $c\neq c'$ entonces el polinomio de la derecha tiene grado $\geq \deg(d)$, pero el de la izquierda tiene grado $\leq\max\\{\deg( r ),\deg(r')\\}<\deg(d)$, así que la única posibilidad es que $c=c'$ y por tanto $r=r'$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
En las circunstancias anteriores, decimos que $D$ es el **dividendo**, $d$ es el **divisor**, $c$ es el **cociente** y $r$ es el **resto** de la **división euclídea** de $D$ entre $d$.
{{% /remark %}}

{{% example name="Una división euclídea" label="unadiv" %}}

Sean
$$
\begin{array}{rcl}
D&=&x^5-\frac{1}{2}x^3+2x^2-3x+3, \cr
d&=&2x^3-\frac{2}{3}x^2+3x-1,
\end{array}
$$
dos polinomios de $\mathbb{Q}[ x ]$. Comenzamos tomando

$$D\_1=D-\frac{1}{2}x^2\cdot d=\frac{1}{3}x^4-2x^3+\frac{5}{2}x^2-3x+3.$$

Como $\deg(D\_1)\geq\deg (d)$, tomamos ahora

$$D\_2=D\_1-\frac{1}{6}x\cdot d=-\frac{17}{9}x^3+2x^2-\frac{17}{6}x+3.$$

De nuevo $\deg(D\_2)\geq\deg (d)$, así que tomamos

$$D\_3=D\_2+\frac{17}{18}\cdot d=\frac{37}{27} x^2+\frac{37}{18}.$$

Como finalmente $\deg(D\_3)<\deg(d)$, podemos tomar

$$
\begin{array}{rcl}
c&=&\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{6}x-\frac{17}{18}, \cr
r&=&D\_3=\frac{37}{27}x^2+\frac{37}{18}.
\end{array}
$$

{{% /example %}}

La siguiente proposición se prueba igual que para $\mathbb{Z}$.

{{% proposition %}}
Dados $D,d\in k[ x ]$, $d\neq 0$, $d|D$ si y solo si el resto de la división de $D$ entre $d$ es $r=0$.
{{% /proposition %}}


El siguiente teorema es análogo del que decía que todos los subgrupos de $\mathbb{Z}$ son cíclicos.

{{% theorem %}}
Todo ideal $I \subset k[ x ]$ es principal.
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
El ideal trivial es principal $\\{0\\}=(0)$ generado por el $0$. Si $I\neq\\{0\\}$, consideramos el conjunto
Sea

$$S=\\{\deg(f)\mid 0\neq f\in I \\}\subset\mathbb{Z}.$$

Por el principio de buena ordenación, hay un mínimo $n\in S$. Sea $f\in I$ un polinomio no nulo donde se alcanza el mínimo $\deg(f)=n$. Veamos que $(f) = I$. Por definición, $(f)$ está formado por los múltiplos de $f$. La inclusión $\subset$ es cierta ya que $f\in I$ y $I\subset k[ x ]$ es un ideal, por tanto los múltiplos de $f$ están también en $I$. Para ver $\supset$, tenemos que comprobar que todos los elementos de $I$ son múltiplos de $f$. Sea $g\in I$. Realizamos la división euclídea de $g$ por $f$: $g=f\cdot c+r$, $\deg( r )<n$. Si $r=0$ entonces $g=f\cdot c\in (f)$. Veamos por reducción al absurdo que es imposible que $r\neq 0$. En efecto, en dicho caso $0\neq r=g-f\cdot c\in I$ pues $g\in I$, $f\cdot c\in (f) \subset I$ y $I$ es un ideal. Por tanto $\deg( r )\in S$, pero $\deg( r )<n$, y esto contradeciría la minimalidad de $n$.
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
Una **raíz** de un polinomio $f\in R[ x ]$ es un elemento $a\in R$ tal que $f(a)=0$.
{{% /definition %}}

Un resultado específico del anillo que nos ocupa es el siguiente.

{{% corollary %}}
El elemento $a\in k$ es una raíz de $f\in k[ x ]$ si y solo si $(x-a)|f$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Realizamos la división euclídea

$$f(x)=(x-a)\cdot q+r.$$

Como $\deg( r )<\deg(x-a)=1$, el polinomio $r$ es constante $r\in k$, así que

$$f(a)=(a-a)\cdot q(a)+r=r,$$

y sabemos que $r=f(a)=0$ si y solo si $(x-a)|f$.
{{% /proof %}}

{{% remark %}}
En general, los divisores de grado $1$ de un polinomio $f\in k[ x ]$ se corresponden con sus raíces, ya que $(ax-b)|f$, $a\neq 0$, si y solo si $(x-\frac{b}{a})|f$, pues para la relación de divisibilidad es irrelevante el producto por unidades.
{{% /remark %}}

El corolario anterior justifica la siguiente definición, que se usará más adelante.

{{% definition %}}
La **multiplicidad** de una raíz $a$ de $f\in k[ x ]$ es el máximo $n\geq 1$ tal que $(x-a)^n|f$.
{{% /definition %}}

{{% corollary %}}
Un polinomio no nulo $f\in k[ x ]$ de grado $n$ tiene a lo sumo $n$ raíces distintas en $k$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Por inducción en $n=\deg(f)$. Si $n=0$, entonces $f$ es un polinomio constante no nulo, luego no tiene raíces. Sea ahora $n>0$. Suponemos, por hipótesis de inducción, que todo polinomio de grado $n-1$ tiene a lo sumo $n-1$ raíces distintas. Si $f$ no tuviera raíces no habría nada que probar. Si $f$ tiene una raíz $a\in k$ entonces $f=(x-a)g$ para cierto polinomio $g$, necesariamente de grado $n-1$. Bastará probar que las raíces de $f$ son las raíces de $g$ y además $a$. En efecto, $b\in k$ es una raíz de $f$ si y solo si $f(b)=(b-a)g(b)=0$. Como $k$ es un dominio, para que esto ocurra ha de suceder bien que $g(b)=0$ o bien que $b=a$.
{{% /proof %}}


{{% remark %}}
Los conceptos de **divisor común máximo** y **múltiplo común mínimo** en $k[ x ]$ se definen como en $\mathbb{Z}$ y satisfacen las mismas propieades, excepto las que ahora señalamos. Estos conceptos están bien definidos salvo producto por unidades. Si $d$ y $d'$ son dos divisores comunes máximos de $f,g\in k[ x ]$ entonces existe $\alpha\in k^\times$ tal que $d'=\alpha\cdot d$, e igual para los múltiplos comunes mínimos. Además, $\operatorname{mcd}(f,g)=\operatorname{mcd}(\alpha\cdot f,\beta\cdot g)$ para todo $\alpha,\beta\in k^\times$. Destacamos que el divisor común máximo se puede calcular medialte el **algoritmo de Euclides** y que satisface la **identidad de Bézout**.
{{% /remark %}}

{{% example name="Algoritmo de Euclides" %}}
Hallemos el divisor común máximo de los siguientes polinomios de $\mathbb{Q}[ x ]$, consideramos en el [ejemplo](#unadiv) anterior:
$$
\begin{array}{rcl}
f&=&x^5-\frac{1}{2}x^3+2x^2-3x+3, \cr
g&=&2x^3-\frac{2}{3}x^2+3x-1.
\end{array}
$$
Allí vimos que la división euclídea de $f$ por $g$ es

$$f=g\cdot\left(\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{6}x-\frac{17}{18}\right)+\left(\frac{37}{27}x^2 +\frac{37}{18}\right).$$

Ahora tenemos que dividir $g$ por el resto. Esta división resulta ser exacta,

$$g=\left(\frac{37}{27}x^2 +\frac{37}{18}\right)\left(\frac{54}{37}x-\frac{18}{37}\right)+0,$$

por tanto el divisor común máximo es el último resto no nulo,

$$\operatorname{mcd}(f,g)=\frac{37}{27}x^2 +\frac{37}{18}$$

y una identidad de Bézout se obtiene simplemente despejando de la primera división euclídea,

$$\frac{37}{27}x^2 +\frac{37}{18}=f\cdot 1+g\cdot\left(-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{6}x+\frac{17}{18}\right).$$

podemos conseguir otro divisor común máximo con coeficientes enteros multiplicando por la unidad $\frac{54}{37}\in\mathbb{Q}^\times$,

$$2x^2 +3=f\cdot \frac{54}{37}+g\cdot \left(-\frac{27}{37}x^2-\frac{9}{37}x+\frac{51}{37}\right).$$

{{% /example %}}



## Irreducibles

{{% definition %}}
{Polinomio irreducible}
Sea $f\in k[ x ]$. Decimos que $f$ es **primo** si solo es divisible por $\alpha$ y $\alpha\cdot f$, $\alpha\in k^\times$. Decimos que $f$ es **irreducible** si no es nulo y además, si $f=gh$ entonces bien $g$ o bien $h$ es una unidad.
{{% /definition %}}

{{% remark %}}
El $0$ no es primo y $f\in k[ x ]$ es primo si y solo si lo es $\alpha\cdot f$, $\alpha\in k^\times$. Los polinomios de grado $1$ son todos irreducibles por la fórmula del grado de un producto. Los resultados elementales sobre primos y divisibilidad que vimos en $\mathbb{Z}$ siguien siendo ciertos en $k[ x ]$, con alguna salvedad que reflejamos en los enunciados de los resultados siguientes.
{{% /remark %}}

{{% proposition %}}
Un polinomio $f\in k[ x ]$ de grado $2$ o $3$ es irreducile si y solo si no tiene raíces en $k$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Demostraremos ambas implicaciones por reducción al absurdo.

$\Rightarrow$ Si $a\in k$ es una raíz de $f$ entonces $f=(x-a)g$, luego $2\leq \deg(f)=1+\deg(g)$, así que $g$ no puede ser una unidad, pues tendría grado $0$, luego $f$ sería reducible.

$\Leftarrow$ Supongamos que $f$ es reducible y por tanto se descompone como $f=gh$, donde $g$ y $h$ no son unidades y por tanto $\deg(g),\deg(h)\geq 1$. Entonces $3\geq \deg{f}=\deg{g}+\deg(h)$, por tanto bien $\deg(g)=1$ o bien $\deg(h)=1$, así que $f$ tiene alguna raíz en $k$.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Un polinomio no nulo $f\in k[ x ]$ es primo si y solo si es irreducible.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
$\Rightarrow$ Si $f=gh$, como $f|gh$ entonces $f|g$ o $f|h$. Como los papeles de $g$ y $h$ son intercambiables, podemos suponer que $f|g$, es decir $g=fc$. Entonces $f=gh=fc h$. Como $f$ no es nulo, el resto de polinomios tampoco. Tenemos que $\deg(f)=\deg(f)+\deg( c )+\deg(h)$. Al ser el grado de un polinomio no nulo $\geq 0$ deducimos que $\deg( c )=\deg(h)=0$. Es decir, $h$ es una constante no nula, y por tanto una unidad.

$\Leftarrow$ Supongamos que $g|f$, es decir, $f=gc$ para cierto $c\in k[ x ]$. Como $f$ no es nulo, $g$ y $c$ tampoco. Si $\deg(g)=0$ entonces $g$ es una constante no nula, es decir una unidad. Si $\deg(g)=\deg(f)$ entonces $c$ es una unidad, $c\in k^\times$, por el mismo argumento, así que $g=c^{-1}f$. Queda por analizar qué ocurre si $0<\deg (g)<\deg(f)$. Como $\deg(f)=\deg(g)+\deg( c )$, entonces también $0<\deg ( c )<\deg(f)$, por lo que $g$ y $c$ no serían unidades. Esto contradeciría la irreducibilidad de $f$.
{{% /proof %}}

El siguiente teorema se prueba igual que para $\mathbb{Z}$, reemplazando el valor absoluto por el grado.

{{% theorem name="fundamental de la aritmética" %}}
Todo polinomio no constante de $k[ x ]$ se descompone como producto finito de polinomios irreducibles de manera única salvo orden y producto por unidades.
{{% /theorem %}}

{{% corollary %}}
Todo polinomio no constante de $k[ x ]$ se descompone como producto de una unidad y una cantidad finita de polinomios mónicos irreducibles de manera única salvo orden.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Basta tomar una factorización dada por el teorema anterior y sacar factor común todos los coeficientes líderes.
{{% /proof %}}


La demostración del siguiente teorema también es igual que su versión entera.

{{% theorem  %}}
En $k[ x ]$ hay infinitos polinomios mónicos irreducibles.
{{% /theorem %}}

Si $k$ es infinito, los polinomios $x-a$, $a\in k$, son un conjunto infinito de irreducibles, pero el teorema es también cierto cuando $k$ es finito.

<!--

{{% definition %}}
La **derivación** es el homomorfismo de $k$-espacios vectoriales $D\colon k[ x ]\rightarrow k[ x ]$ definidos sobre la base $\\{x^n\\}_{n\geq 0}$ como $D(1)=0$ y $D(x^n)=nx^{n-1}$ si $n>0$. En particular

$$D(a\_nx^n+\cdots+a\_1x+a\_0)=na\_nx^{n-1}+\cdots+a\_1.$$

{{% /definition %}}

La derivación satisface la regla de Leibniz para el producto.

{{% proposition %}}
Dados $f,g\in k[ x ]$, $D(fg)=D(f)g+fD(g)$.
{{% /proposition %}}

-->


## Coeficientes complejos y reales


{{% theorem name="fundamental del álgebra" %}}
Todo polinomio $f\in\mathbb{C}[ x ]$ de grado positivo tiene una raíz en $\mathbb{C}$.
{{% /theorem %}}

{{% corollary %}}
Los polinomios irreducibles de $\mathbb{C}[ x ]$ son los de grado $1$.
{{% /corollary %}}

{{% proof %}}
Sabemos que los polinomios de grado $1$ son irreducibles. Si $f$ es de grado $>1$ y $a$ es una raíz de $f$ entonces $f=(x-a)g$. Como $\deg(f)=\deg(x-a)+\deg(g)=1+\deg(g)$ entonces $\deg(g)\geq 1$, así que ni $x-a$ ni $g$ son unidades, por lo que $f$ no es irreducible.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Todo polinomio $f\in\mathbb{C}[ x ]$ de grado $n>0$ factoriza de manera única como

$$f=b\prod_{i=1}^n(x-a\_i)$$

donde $a\_i,b\in\mathbb{C}$, $b\neq 0$.
{{% /corollary %}}

Observa que $\mathbb{R}[ x ]\subset\mathbb{C}[ x ]$ pues $\mathbb{R}\subset\mathbb{C}$. Esto nos permite hablar de raíces complejas de polinomios con coeficientes reales.

{{% proposition %}}
Si $a\in\mathbb{C}$ es una raíz de $f\in \mathbb{R}[ x ]$ entonces su conjugado $\bar{a}$ también. Además, ambas tienen la misma multiplicidad.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Consideramos el homomorfismo de anillos $c\colon \mathbb{C}[ x ]\rightarrow\mathbb{C}[ x ]$ definido como

$$c(a\_nx^n+\cdots+a\_0)=\bar{a}\_nx^n+\cdots+\bar{a}\_0.$$

Observa que $c$ se comporta como la identidad sobre $\mathbb{R}[ x ]$. Si $a$ es raíz de $f$ entonces $(x-a)|f$ en $\mathbb{C}[ x ]$. Como $c$ es un homomorfismo, esto implica que $x-\bar{a}=c(x-a)|c(f)=f$. Esto demuestra que $\bar{a}$ es raíz de $f$.

Análogamente se demuestra que si $(x-a)^n|f$ entonces $(x-\bar{a})^n|f$, por tanto la multiplicidad de $\bar{a}$ es $\geq$ que la de $a$. Como esto vale para cualquier $a$ y $\bar{\bar{a}}=a$, deducimos la otra desigualdad.
{{% /proof %}}

{{% proposition %}}
Todo polinomio en $\mathbb{R}[ x ]$ de grado $>0$ factoriza de manera única como producto de un escalar no nulo y polinomios irreducibles de grados $1$ y $2$.
{{% /proposition %}}

{{% proof %}}
Tomamos la descomposición en $\mathbb{C}[ x ]$,

$$f=b\prod_{i=1}^n(x-a\_i).$$

Agrupamos los factores de grado $1$ correspondientes a raíces complejas conjugadas

$$(x-a)(x-\bar{a})=x^2-2\operatorname{Re}(a)x+|a|^2.$$

Este es un polinomio mónico de grado $2$ en $\mathbb{R}[ x ]$ sin raíces reales, por tanto irreducible. El resultado es la descomposición deseada, que sabemos que es única.
{{% /proof %}}

{{% corollary %}}
Los polinomios irreducibles en $\mathbb{R}[ x ]$ son los de grado $1$ y los de grado $2$ sin raíces en $\mathbb{R}$.
{{% /corollary %}}


## Coeficientes enteros y racionales

Las nociones de divisibilidad e irreducibilidad tienen también sentido en $\mathbb{Z}[ x ]$. En este apartado estudiaremos cómo se relacionan estos aspectos en $\mathbb{Z}[ x ]$ y $\mathbb{Q}[ x ]$ y veremos algunos criterios sencillos de irreducibilidad en $\mathbb{Z}[ x ]$.

{{% theorem name="Ruffini" %}}
Si un polinomio $a\_nx^n+a\_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a\_1x+a\_0\in\mathbb{Z}[ x ]$ tiene una raíz racional, $\frac{a}{b}$ en forma reducida, entonces $a|a\_0$ y $b|a\_n$
{{% /theorem %}}

{{% proof %}}
Sabemos que

$$0=f\left(\frac{a}{b}\right)=a\_n\left(\frac{a}{b}\right)^n+a\_{n-1}\left(\frac{a}{b}\right)^{n-1}+\cdots+a\_{n-1}\frac{a}{b}+a\_0.$$

Multiplicamos por $b^n$,
&$0=a\_na^n+a\_{n-1}a^{n-1}b+\cdots+a\_1ab^{n-1}+a\_0b^n$$
y deducimos las dos condiciones de divisibilidad el enunciado despejando primero el último sumando y luego el primero.
{{% /proof %}}

{{% definition %}}
Un polinomio no nulo $f=f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0\in \mathbb{Z}[ x ]$ es **primitivo** si el divisor común máximo de sus coeficientes es $1$, es decir, si no existe ningún primo $p\in \mathbb{Z}$ tal que $p|a_i$ para todo $1\leq i\leq n$.
{{% /definition %}}

Los únicos polinomios constantes primitivos son $\pm1$.

{{% lemma %}}
Dado $f=f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0\in \mathbb{Q}[ x ]$ no nulo existe una constante $c\in \mathbb{Q}$, llamada **contenido**, y un polinomio primitivo $f_0(x)\in \mathbb{Z}[ x ]$ tal que

$$f(x)=c\cdot f_0(x).$$

Además $c$ y $f_0(x)$ son únicos salvo signo. Denotaremos $c=\operatorname{cont}(f)$.
{{% /lemma %}}


{{% proof %}}

Veamos la existencia. Podemos quitar denominadores de los coeficientes de $f(x)$ multiplicando por una constante $d\in \mathbb{Z}$ no nula,

$$d\cdot f(x)\in \mathbb{Z}[ x ].$$

Si $e$ es el divisor común máximo de los coeficientes de $d\cdot f(x)$ vemos que podemos tomar

$$
\begin{array}{rcl}
f_0&=&\frac{d}{e}\cdot f(x),\cr
c&=&\frac{e}{d}.
\end{array}
$$

Probemos ahora la unicidad. Supongamos que $c\cdot f_0(x)=c'\cdot f'\_0(x)$ siendo $f_0(x),f'\_0(x)\in \mathbb{Z}[ x ]$ primitivos. Podemos además suponer sin pérdida de generalidad que $c,c'\in \mathbb{Z}$, multiplicando por un denominador común si fuera necesario. Como el divisor común máximo de los coeficientesde $f_0(x)$ es $1$, el divisor común máximo de los coeficientes de $c\cdot f_0(x)$ es $c$. Análogamente el divisor común máximo de los coeficientes de $c'\cdot f'\_0(x)$ es $c'$. Por la unicidad del divisor común máximo, $c$ y $c'$ son asociados, es decir $c'=u\cdot c$ donde $u\in \mathbb{Z}$ es una unidad. Por tanto, por la propiedad cancelativa, $f_0(x)=u\cdot f\_0'(x)$.
   {{% /proof %}}


{{% remark %}}
Si el contenido de un polinomio $f(x)\in \mathbb{Q}[ x ]$ está en $\mathbb{Z}$ entonces $f(x)\in \mathbb{Z}[ x ]$. Recíprocamente, el contenido de un polinomio $f(x)\in \mathbb{Z}[ x ]$ es el divisor común máximo de sus coeficientes, en particular $\operatorname{cont}(f)\in \mathbb{Z}$. Es más, dada una constante $a\in \mathbb{Z}$ tenemos que $a|f(x)$ si y solo si $a|\operatorname{cont}(f)$. Un polinomio $f(x)\in \mathbb{Z}[ x ]$ es primitivo si y solo si $\operatorname{cont}(f)=1$.
{{% /remark %}}


{{% theorem name="Lema de Gauss" %}}
El producto de polinomios primitivos en $\mathbb{Z}[ x ]$ es primitivo.
{{% /theorem %}}


{{% proof %}}
Dado un primo $p\in \mathbb{Z}$, consideramos el homomorfismo de **reducción módulo $p$**

$$\phi_p\colon \mathbb{Z}[ x ]\longrightarrow (\mathbb{Z}/(p))[ x ]$$

definido en las constantes como $\phi_p(a)=\bar a$, $a\in \mathbb{Z}$, tal que $\phi_p(x)=x$. Es decir,

$$\phi_p(a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0)=\bar a_nx^n+\cdots+\bar a_1x+\bar a_0.$$

El homomorfismo $\phi_p$ consiste simplemente en reducir los coeficientes módulo $(p)$. En particular $f\in \\mathbb{Q}er \phi_p$ si y solo si $p$ divide a todos los coeficientes de $f$. Por tanto $f\in \mathbb{Z}[ x ]$ es primitivo si y solo si $\phi_p(f)\neq 0$ para todo $p\in \mathbb{Z}$ primo. Si $f,g\in \mathbb{Z}[ x ]$ son primitivos entonces

$$\phi_p(f\cdot g)=\phi_p(f)\cdot \phi_p(g)\neq 0$$

para todo $p\in \mathbb{Z}$ primo ya que $(\mathbb{Z}/(p))[ x ]$ es un dominio. Es decir, $f\cdot g$ también es primitivo.
{{% /proof %}}


{{% corollary %}}
Dados $f,g\in \mathbb{Q}[ x ]$ tenemos que $\operatorname{cont}(f\cdot g)=\operatorname{cont}(f)\cdot \operatorname{cont}(g)$.
{{% /corollary %}}


{{% proof %}}
Tomamos $f,g\in \mathbb{Q}[ x ]$ y los descomponemos

$$
\begin{array}{rcl}
f&=&c\cdot f_0,\cr
g&=&d\cdot g_0,
\end{array}
$$

con $c,d\in \mathbb{Q}$ y $f_0,g_0\in \mathbb{Z}[ x ]$ primitivos. Entonces

$$f\cdot g=(c\cdot d)\cdot (f_0\cdot g_0).$$

Como $f_0\cdot g_0$ es primitivo por el Lema de Gauss, esta es una descomposición válida del producto $f\cdot g$, así que $c\cdot d$ es su contenido.
{{% /proof %}}


{{% proposition %}}
Dados $f,g\in \mathbb{Z}[ x ]$, si $g|f$ en $\mathbb{Q}[ x ]$ y $g$ es primitivo entonces $g|f$ en $\mathbb{Z}[ x ]$.
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Supongamos que $f=g\cdot q$ en $\mathbb{Q}[ x ]$. Como $g$ es primitivo,

$$\operatorname{cont}(f)=\operatorname{cont}(g)\operatorname{cont}(q)=\operatorname{cont}(q).$$

Como $f\in \mathbb{Z}[ x ]$ su contenido está en $\mathbb{Z}$, y como este coindice con el de $q$, entonces $q\in \mathbb{Z}[ x ]$, por lo que $g|f$ en $\mathbb{Z}[ x ]$.
{{% /proof %}}


{{% proposition %}}
Un polinomio $f\in \mathbb{Z}[ x ]$ no constante es irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$ $\Leftrightarrow$ $f$ es primitivo e irreducible en $\mathbb{Q}[ x ]$.
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}

$\Leftarrow$ Supongamos que por reducción al absurdo que $f$ no es irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$. Lo descomponemos como producto de divisores propios $f=gh$ en $\mathbb{Z}[ x ]$. Si $g$ fuera constante entonces dividiría al contenido de $f$, que es $1$, por tanto $g$ sería una unidad, lo cual entra en contradicción con que sea un divisor propio. Lo mismo ocurriría si $h$ fuera constante. Si $g$ y $h$ no son constantes entonces también son divisores propios de $f$ en $\mathbb{Q}[ x ]$, pues no podrían ser unidades, luego $f$ no sería irreducible.

$\\mathbb{Z}ightarrow$ Si $f$ no fuera primitivo tampoco sería irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$ pues su contenido sería un divisor propio. Supongamos por reducción al absurdo que $f$ tiene un divisor propio $g$ en $\mathbb{Q}[ x ]$. Aquí ser un divisor propio significa que $0<$ grado de $g<$ grado de $f$.  Multiplicando por una constante no nula de $\mathbb{Q}$ si fuera necesario (por el inverso del contenido), podemos suponer que $g\in \mathbb{Z}[ x ]$ y es primitivo. Por la proposción anterior $g$ también divide a $f$ en $\mathbb{Z}[ x ]$ y por tanto es un divisor propio por cuestión de grados.
{{% /proof %}}


{{% remark %}}
Una constante $a\in \mathbb{Z}$ es irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$ si y solo si lo es en $\mathbb{Z}$.
{{% /remark %}}

Finalmente veremos un par de condiciones suficientes más avanzadas para la irreducibilidad de un polinomio.

{{% proposition %}}
Si $f=a\_nx^n+\cdots+a\_1x+a\_0\in \mathbb{Z}[ x ]$ es un polinomio primitivo de grado $n>0$, $p\in \mathbb{Z}$ es un primo que no divide $a\_n$ y la reducción de $f$ módulo $p$ es irreducible en $(\mathbb{Z}/(p))[ x ]$, entonces $f$ es irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$.
{{% /proposition %}}


{{% proof %}}
Usaremos el homomorfismo $\phi_p\colon \mathbb{Z}[ x ]\rightarrow (\mathbb{Z}/(p))[ x ]$ de reducción módulo $p$ introducido en la demostración del Lema de Gauss. En general,

$$\operatorname{grado}(\phi_p(f))\leq \operatorname{grado}(f).$$

La condición sobre $a_n$ equivale a decir que concretamente para el polinomio $f$ del enunciado

$$\operatorname{grado}(\phi_p(f))= \operatorname{grado}(f).$$

Reduzcamos al absurdo. Si $f$ fuera reducible se descompondría como producto de dos divisores propios $f=gh$. Como $f$ es primitivo, ni $g$ ni $h$ puede ser constante, es decir

$$\operatorname{grado}(g),\operatorname{grado}(h)>0.$$

Al ser $\phi_p$ un homomorfismo,

$$\phi_p(f)=\phi_p(g)\phi_p(h).$$

Ninguna de las desigualdades

$$
\begin{array}{rcl}
\operatorname{grado}(\phi_p(g))&\leq &\operatorname{grado}(g),\cr
\operatorname{grado}(\phi_p(h))&\leq &\operatorname{grado}(h),
\end{array}
$$

puede ser estricta ya que de ser así

$$\operatorname{grado}(\phi_p(f))=\operatorname{grado}(\phi_p(g))+\operatorname{grado}(\phi_p(h))<\operatorname{grado}(g)+\operatorname{grado}(h)=\operatorname{grado}(f),$$

pero $\operatorname{grado}(\phi_p(f))=\operatorname{grado}(f)$. Las dos igualdades de la ecuación anterior son ciertas porque tanto $\mathbb{Z}$ como $\mathbb{Z}/(p)$ son dominios, el segundo por ser $p$ primo. Por tanto,

$$\operatorname{grado}(\phi_p(g)),\operatorname{grado}(\phi_p(h))>0$$

y tanto $\phi_p(g)$ como $\phi_p(h)$ serían divisores propios de $\phi_p(f)$, que no sería irreducible.
{{% /proof %}}


{{% theorem name="Criterio de Eisenstein" label="eisenstein" %}}
Si $f=a\_nx^n+\cdots+a\_1x+a\_0\in \mathbb{Z}[ x ]$ es un polinomio primitivo de grado $n>0$ y $p\in \mathbb{Z}$ es un primo tal que:

* $p$ no divide $a\_n$,

* $p$ divide a $a\_{n-1},\dots,a\_0$,

* $p^2$ no divide a $a_0$,

entonces $f$ es irreducible en $\mathbb{Z}[ x ]$.
{{% /theorem %}}


{{% proof %}}
Esta demostración transcurre de manera exactamente igual que la anterior hasta la última frase, que no es válida en este caso. A partir de ahí continuamos del siguiente modo. Si $b_0, c_0\in \mathbb{Z}$ son los términos independientes de $g$ y $h$ entonces $a_0=b_0c_0$. Como $p|a_0$ y $p$ es primo, $p|b_0$ o $p|c_0$, pero no puede dividir a ambos a la vez ya que $p^2$ no divide a $a_0$. Esto prueba que bien $\phi_p(g)$ o bien $\phi_p(h)$ tiene término independiente no nulo. Por las condiciones del enunciado, $\phi_p(f)=\bar a_nx^n$ con $\bar a_n\neq 0$. Al ser $\phi_p(f)=\phi_p(g)\phi_p(h)$ un monomio y $\mathbb{Z}/(p)$ es un dominio, también $\phi_p(g)$ y $\phi_p(h)$ han de ser monomios. Como uno de ellos tiene término independiente no nulo, entonces ha de tener grado $0$, lo que contradice el cálculo al que se llega en la última ecuación de la demostración anterior.
{{% /proof %}}

